\documentclass[11pt,a4paper]{moderncv}

\moderncvtheme[black]{classic}
%%% Работа с русским языком
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}   %% загружает пакет многоязыковой вёрстки
\usepackage[scale=0.8]{geometry}

\usepackage[unicode]{hyperref}
\definecolor{linkcolour}{rgb}{0,0.2,0.6}
\hypersetup{colorlinks,breaklinks,urlcolor=linkcolour, linkcolor=linkcolour}

\firstname{Филипп}
\familyname{Ригованов}
\address{}{Новороссийск, ул.Видова 58-13}
\mobile{+7 (909) 467-71-61}
\email{phil@rigovanov.ru}
%\homepage{https://github.com/a1ip}%\homepage{rigovanov.ru}
%% \extrainfo{Software should be beautiful. Both inside and outside.}

\makeatletter
\renewcommand*{\bibliographyitemlabel}{\@biblabel{\arabic{enumiv}}}
\makeatother

\begin{document}

\maketitle

\section{Опыт работы}
\cventry
  {Январь 2014 - Нынешнее время}
  {Репетитор по математике и ментор по программированию}
  {г. Новороссийск}
  {}{}{Подготовка к сдаче ОГЭ, помощь  в освоении школьной программы 
  4-9 классов.\newline{} 
  Обучение детей младших классов программированию на языке JavaScript.\newline{}}
  \cventry
    {Январь 2017 - Август 2017}
    {Преподаватель информатики}
    {Новороссийский профессиональный техникум,\newline{} г. Новороссийск}
    {\url{http://nptech.ru}}{}
    {Все обязанности преподавателя информатики 1-го и 2-го курса.\newline{}}
  \cventry
  {Июль 2011 - Январь 2017}
  {Системный администратор}
  {ООО «Элтранс», г. Новороссийск}
  {\newline{}\url{http://www.eltrans.ru}}{}
  {Поддержка внутренней компьютерной сети компании, почтового и файлового \newline{}серверов, 
  рабочих станций. Установка и поддержка навигационных тренажёрных \newline{}комплексов 
  «Транзас». Создание и поддержка сайта компании.\newline{}}
\cventry
  {Апрель 2009 - Март 2010}
  {Инженер службы технической поддержки, IT helpdesk}
  {ЗАО «Райффайзенбанк», г. Москва}
  {\url{https://www.raiffeisen.ru}}{}{Выявление и устранение неисправностей в работе сетевых 
  устройств, установка рабочих мест (компьютеры и телефоны), кроссировка.\newline{}}
\cventry
  {Май 2008 - Декабрь 2008}
  {Инженер-программист}
  {«Ланит-Терком», г. Санкт-Петербург}
  {\newline{}\url{http://www.lanit-tercom.ru}}{}
  {Quality assurance engineer, build engineer, работа с CVS, программирование и отладка на COBOL, 
  написание скриптов на Perl и vbscript;\newline{}
   разработка интернет-магазина, используя каркас для веб-разработок Ruby on Rails.}


\section{Образование}
  %\subsection{Университет}
  \cventry
    {2015 - 2020}%{Сентябрь 2015 - Май 2018}
    %{Информатика и вычислительная техника, заочная форма обучения}
    {Бакалавр по специальности информатика и вычислительная техника (заочная форма обучения)}
    {\newline{} ИТА Южный федеральный университет, ИКТИБ}
    {\url{http://ictis.sfedu.ru}}{}{}
  \cventry
    {2006 - 2012}%{Сентябрь 2006 - Июль 2012}
    %{Факультет Прикладной Математики - Процессов Управления / математик, \newline{}системный
    % программист, неполное высшее}
    %{\newline{} Санкт-Петербургский государственный университет}
    {Математик, системный программист (неполное высшее)}
    {\newline{} Санкт-Петербургский государственный университет, Факультет 
    Прикладной \newline{}Математики - Процессов Управления}
    {\url{http://apmath.spbu.ru}}{}{}
  \cventry
    {1997 - 2004}%{Сентябрь 1997 - Июль 2004}
    %{Факультет Математики / учитель математики и информатики, неполное высшее}
    %{\newline{} Российский государственный педагогический университет \newline{}имени А.И.Герцена}
    {Учитель математики и информатики (неполное высшее)}
    {\newline{}Российскиий государственный педагогический университет имени А.И.Герцена, 
    Факультет Математики}{\url{https://herzen.spb.ru}}{}{}
  \section{Повышение квалификации}
  \cventry
    {}%{2015 - 2016}
    {Курсы повышения квалификации для учителей «Фоксфорд»}{}
    %{Центр онлайн-обучения «Фоксфорд»}
    %{\newline Курсы повышения квалификации для учителей, сертификаты не выдавались}
    {}{}{}
  %\cventry
    %{2009}
    %{CMS Bitrix}
    %{\newline 1C Bitrix, сертификаты в наличии}
    %{}{}{}
  %\cventry
    %{2008}
    %{Cobol and CICS}
    %{\newline Lanit Tercom, дипломы не выдавались}
    %{}{}{}
\cventry
    {}
    {Курсы CMS Bitrix от 1C Bitrix}
    {}
    {}{}{}
  \cventry
    {}
    {Курс Cobol and CICS от Lanit Tercom}
    {}
    {}{}{}
\end{document}

% \section{Дополнительная информация}
%   \subsection{Обо мне}
%   \cventry
%   {}
%   {Победитель школьных краевых олимпиад по математике и физике и 
%студенческих математических боёв, член студенческого научного общества, староста, профорг}
% {}{}{}{}
% \subsection{Занятия в свободное время}
% \cventry
% {}
% {Чтение, велопрогулки, сурдоперевод, преподавание в воскресной школе, 
% участие волонтером в благотворительных акциях}
% {}{}{}{}

%% \section{Личная информация}
%% \cventry
%%   {Город проживания}
%%   {Новороссийск}{}{}{}{}
%% \cventry
%%   {Образование}
%%   {Неполное высшее}{}{}{}{}
%% \cventry
%%   {Дата рождения}
%%   {21 сентября 1979 г. (38 лет)}{}{}{}{}
%% \cventry
%%   {Пол}
%%   {Мужской}{}{}{}{}
%% \cventry
%%   {Семейное положение}
%%   {Не женат, детей нет}{}{}{}{}